%%%
%%% En mall till rapport
%%%
%%% Time-stamp: <1999-07-15 13:29:09 jackson>
%%%
\documentclass[notitlepage,a4paper,dvips,swedish]{article}
%% preamble
%
\usepackage{babel}		% Anpassa för lokala språk
\usepackage[T1]{fontenc}        % Vi matar ut åäö etc på rätt sätt
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Vi matar in åäö på rätt sätt, måste
                                % vara efter fontenc
%\usepackage[latin1]{inputenc}	% Vi matar in åäö på rätt sätt
\usepackage{epsfig}		% För att kunna sätta in bilder
\usepackage{verbatim}		% Några nya kommandon för källkod och liknande
\usepackage{moreverb}
% Titelsidan
\title{En liten svensk introduktion till att skriva rapporter och
       uppsatser i \LaTeX\thanks{Tack till alla som läst samt lämnat
       konstruktiv kritik om denna rapport}}
%
\author{Anders~Jackson\thanks{Tack till alla som lärt mig det jag kan}\\[.2cm]
       \texttt{<URL:mailto:jackson@hig.se>}
       \and Håkan~Lidén\\[.2cm] \texttt{<URL:mailto:hln@hig.se>}
       \and David~Sundgren\\[.2cm] \texttt{<URL:mailto:dsn@hig.se>}
       \and Ulf~Carlsson\\[.2cm] \texttt{<URL:mailto:ucn@hig.se>}
\and Marcus~Rejås\\[.2cm] \texttt{<URL:mailto:marcus@rejas.org>}}
%\date{16 april 1999}
% Bibliograph
\bibliographystyle{alpha}
% other stuff, like margins and own macros
\newcommand{\BibTeX}{Bib\TeX{}}
\newcommand{\Dvips}{\texttt{dvips}}
\newcommand{\Xdvi}{\texttt{xdvi}}
\newcommand{\Emacs}{\textsf{Emacs}}
\newcommand{\Unix}{\textsf{Unix}}
\newcommand{\MSWin}{\textsf{Microsoft Windows}}
\newcommand{\MSDOS}{\textsf{Microsoft DOS}}
\newcommand{\Mac}{\textsf{Apple Macintosh}}
%%
%% Main document
\begin{document}
%
\maketitle
%
\begin{abstract}
Denna uppsats handlar om hur man skriver en uppsats i \LaTeX{}.  Den
behandlar hur man lägger upp en grovstruktur och hur man hanterar
bibliografier i ett stort dokument.  Hur man skall göra för att den
färdiga uppsatsen skall se snygg ut, med minimalt arbete.
Vi kommer att visa att tid nedlagd på att lära sig \LaTeX{} är väl
investerad tid. Detta beroende på att författarna inte behöver lägga
ned tid på att utseendet, utan kan koncentrera sig på innehållet i
uppsatsen.
\end{abstract}
%
\newpage
%%
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables
\newpage
%%
\section{Bakgrund}
Många studenter kommer att skriva uppsatser, och behöver hjälp med att
hitta ett lämpligt verktyg att skriva uppsatser med. Ett verktyg som
gör att de inte behöver koncentrera sig på utseendet, utan på
innehållet i uppsatsen.

\subsection{Problemet}
När man skall skriva en uppsats, så handlar det om att skriva ett
stort dokument på mellan 20--200 sidor. Detta dokument skall vara
enhetligt skrivet när det gäller innehåll \emph{och} utseende.

Med vanliga ordbehandlingsprogram är detta inte så lätt. För det
första så hanterar man kanske inte programmet som man borde för en så
här stor uppgift. För det andra så är dessa ordbehandlingsprogram ofta
inte konstruerade för att skriva så stora dokument.

\subsection{Lösning}
En lösning på detta problem är att man undviker dessa undermåliga
verktyg och ger sig ikast med ett verktyg som kan hantera stora
textmängder på ett effektivt sätt. Det verktyg som vi föreslår är
\LaTeX{}, det mest använda verktyget för att skriva vetenskapliga
uppsatser.
%%
\section{Historia}
En som tidigt upptäckte problemet med att skriva stora dokument och
formatera dessa på datorer var
Donald~E.~Knuth\cite{knuth86:_texbook}. Han skulle nämligen skriva en
serie böcker som skulle sammanställa alla tillgängliga algoritmer.
För att göra det så behövde han bra verktyg för att kunna fotosätta
dessa böcker på ett effektivt sätt. Han analyserade de program som
fanns tillgängliga, men kom fram till att inget av dessa fyllde hans
önskemål.

Det enda som han då kunde göra vara att antingen hyra in någon att
skriva programmen, eller göra det själv. Han valde att skriva själv,
och döpte det till \TeX{}.

\subsection{\TeX}
Det verktyg som han skapade var \TeX{}. Det var ett \emph{makro}-språk
konstruerat för att vara utökningsbart och att generera typografiskt
bra sidor\footnote{ett typexempel är bokstavskombinationen ``fi'', som
skrivs ihop}. 

Nackdelen med \TeX{} är dock att det är på så låg nivå. Man kan göra
precis\footnote{så länge det handlar om fotosättning av text} vad som
helst, men det är inte enkelt. Man kan jämföra maskinspråk(\TeX) med
högnivåspråk.

Tanken var inte från början att man skulle använda enbart \TeX{}, utan
att man skulle skriva ett paket med makron till de dokument som man
skrev. På så vis skulle man kunna effektivisera skrivandet, och många
enahanda moment skulle kunna automatiseras. Detta skulle även medföra
att risker för fel minskade.

\subsection{\LaTeX{}}
Vad var då lösningen på detta? Jo, en viss
Leslie~Lamport\cite{lamport94:_latex} skrev ett makro\-paket till
\TeX{}, som han kallade \LaTeX{}.

Detta makropaket skapar ett antal mallar, som man fyller i. Man är
inte lika fri att göra vad man vill i \LaTeX{}, men det spelar inte så
stor roll, för \LaTeX{} gör så bra jobb att man normalt inte behöver
tvinga \LaTeX{} att lösa något på ett speciellt vis. \emph{Om} man
skulle behöva en speciell lösning, så kan man alltid skriva
\TeX{}-makron, eftersom man har tillgång till \TeX{} i \LaTeX{}.

Det finns en antal andra manualer och liknande
dokument\cite{greenwade98:_help_latex,newbury96:_latex_trick}.  Men
meningen med denna är att den skall vara en introduktion med
tillräcklig information för att man skall kunna börja skriva dokument
i \LaTeX{} som inte är helt triviala.
%%
\section{Metod}
När man jobbar med \LaTeX{}-dokument så utgår man ofta från något
tidigare, liknande dokument, och tar bort allt som man inte vill ha
kvar. Sedan fyller man i med den text som man önskar ha i det färdiga
dokumentet.

Ett bra tips kan vara att ofta formatera dokumentet under arbetets
gång. Då upptäcker man tidigt om man skrivit fel. Då blir det enklare
att korrigera, för man har färre ställen att leta efter
felen\footnote{Man hittar troligen felet i någon del av dokumentet som
man har ändrat sedan förra gången man formaterade dokumentet}

Man bör notera att exempelvis bilder och tabeller kommer att flyta
runt när man formaterar de olika varianterna av dokumentet. Det är
inte någon större ide att lägga ned tid på att få bilderna rätt
placerade i början. Det är ett arbete som man lägger ned när
dokumenttexten är färdig.

\subsection{\LaTeX{}-dokuments delar}
Ett \LaTeX{}-dokument innehåller i grov drag två delar.  Den första
delen, sk \emph{preamble}, beskriver dokumentet. Den delen finns i
dokumentet efter kommandot \verb|\documentclass|, men före
\verb|\begin{document}|.  Själva texten i dokumentet finns sedan i den
andra delen om omslutes av omgivningen \textsf{dokumentet}.

\subsubsection*{Första delen}
\LaTeX{} kan typsätta ditt dokument på olika sätt beroende på vad är
det för sorts dokument du gör.  Man talar om för \LaTeX{} vad är för
typ av dokument man vill skriva genom att ange vilken
\emph{dokumentklass} det är.  Man \emph{måste} ange en dokumentklass
när man jobbar med \LaTeX, och det skall vara i den allra första
raden.

Kommandot är \verb|\documentclass[options]{klass}|, där \texttt{klass}
är den utvalda dokumentklassen.  Det finns hur många som helst att
välja på, men de vanligaste är \texttt{letter}, \texttt{article},
\texttt{report} och \texttt{book}.  Klassen \texttt{letter} är till
för brev\footnote{och den är lite speciell}, \texttt{article} är
lämpligt för den sorts uppsatser som det handlar om här,
\texttt{report} är till för längre dokument av samma sort.  Skall man
skriva en hel bok användre man förstås dokumentklassen \texttt{book}.
Klassen \texttt{book} och \texttt{report} är annars ganska lika
varandra i hur de fungerar.  Men mer om detta kan man läsa i
Leslie~Lamports\cite{lamport94:_latex}.  Med \texttt{options} kan man
göra finsinställningar om fontstorlek, papperstyp och dylikt, men det
är frivilligt.

Efter att anget vilken dokumentklass som man vill ange, så kan man
specifiera vilka \emph{paket} som man vill använda.  Paket gör \LaTeX{}
ännu mer användbart, det finns paket för att åstadkomma allt möjligt.
Ett av de mindre umbärliga paketen är \textsf{epsfig}, som gör det
möjligt att infoga bilder i EPS-format.  För att använda paketet
\textsf{epsfig} anger man kommandot \verb|\usepackage{epsfig}|
någonstans efter \verb|\documentclass| men före
\verb|\begin{document}|.

Efter dessa kommandon kan man med andra kommandon ange information om
dokumentet.  Bland annat dokumentets titel, vilken författare som
skrivit det samt vilket datum dokumentet skrevs.  Man talar även om
vilka paket, utökningar, som man vill ha med i dokumentet.  Över huvud
taget så anger man beskrivningar \emph{om} dokumentet i den delen av
dokumentet.

\subsubsection*{Andra delen}
I denna del av dokumentet ligger själva texten, det som skall bilda
vårt färdiga dokument.  Den delen finns då i omgivningen
\textsf{document}, dvs.\ mellan kommandona \verb|\begin{document}| och
\verb|\end{document}|.  Där finns det en blandning av text och
kommandon som tillsammans bildar det dokument som man önskar skapa.

Den text som skrivs in i denna del kan skrivas i fritt format.  Det
enda man skall behöver komma ihåg är att nytt stycke skapas med en tom
rad i dokumentet.  Om man sedan vill ha med ex.\ en fotnot i texten,
lägger man den i texten med kommandot \verb|\footnote{}|.  Då genereras
automatiskt en referens till fotnoten.  Och texten i fotnoten hamnar
längst ned på sidan.

\subsection{Försättsblad}
Försättsbladet skapas automatiskt med kommandot \verb|\maketitle| i
textdelen.  Om denna genererade titelsida ej passar, så kan man skapa
ett eget försättsblad.  Detta gör man genom att ersätta ovanstående
kommando och skriver den egna sidan inom omgivningen
\verb|\begin{titlepage}|, \verb|\end{titlepage}|.

Då kan man utforma förstasidan som man själv vill.  Då kan det vara
bra att känna till att man kan variera storleken relativt lätt i
\LaTeX{}-dokument.  Det gör man genom att skriva något kommandona i
tabellen~\ref{tab:Fontsize}.

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{||l|l|l||}
\hline\hline
Kommando	&Storlek	&Exempel\\\hline
\verb|\tiny|	&minst	&{\tiny Test}\\
\verb|\small|	&liten	&{\small Test}\\
\verb|\normalsize|	&normal	&{\normalsize Test}\\
\verb|\large|	&Stor	&{\Large Test}\\
\verb|\Large|	&Riktigt stor	&{\Large Test}\\
\verb|\LARGE|	&Större	&{\LARGE Test}\\
\verb|\huge|	&Näst störst	&{\huge Test}\\
\verb|\Huge|	&Allra störst	&{\Huge Test}\\
\hline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Relativa fontstorlekar}
\label{tab:Fontsize}
\end{table}

\subsection{Innehållsförteckning}
Innehållsförteckningar skapas automatiskt av \LaTeX{}. Dock kan man
behöva formatera dokumentet två eller tre gånger för att få den
korrekt. Detta beror på att \LaTeX{} går igenom dokumentet en gång per
formatering, och då har den inte information sparad som gör att den
kan skapa innehållsförteckningen.

\subsubsection{Rubriker}
Innehållsförteckningen över innehåller skapas automatiska av
kommandona för att skapa nya rubriker\footnote{sk. sektioner på ren
svengelska}.  Denna förteckning läggs sedan in i dokumentet på den
plats som man anger med kommandot \verb|\tableofcontents|.

De kommandon som används för att ange rubriker och underrubriker finns
angivna i tabell~\ref{tab:Sections}.  De fungerar i en rent
hierarkisk struktur.  Denna synns även i den automatiska numreringen
av rubrikerna.  Den automatiska numreringen kan man ta bort om man
använder varianten av kommandona som har en stjärna i slutet,
exempelvis \verb|\section*{}|.  Som argument till dessa kommandon så
fyller man i vilken rubriktext som man vill ha.

\begin{table}[htb]
 \begin{center}
  \begin{tabular}{||l|c|l||}
   \hline\hline
   Kommando			&nivå &Beskrivning\\\hline
   \verb|\part{}|		&-1&Del (\textsf{book} och \textsf{report})\\
   \verb|\part{}|		&0 &Del (\textsf{article})\\
   \verb|\chapter{}|		&0 &Kapitel\\
   \verb|\section{}|		&1 &Rubrik\\
   \verb|\subsection{}|		&2 &Underrubrik\\
   \verb|\subsubsection{}|	&3 &Underunderrubrik\\
   \verb|\paragraph{}|		&4 &Styckesrubrik\\
   \verb|\subparagraph{}|	&5 &Understyckesrubrik\\\hline\hline
  \end{tabular}
 \end{center}
 \caption{Standarduppsättningen av rubriknivåer i \LaTeX{}}
 \label{tab:Sections}
\end{table}
%
\subsubsection{Bilagor}
Bilagor behandlas som Rubriker i \LaTeX{}. Det enda man behöver komma
ihåg är att ange kommandot \verb|\appendix| innan den första rubrik
som skall vara bilaga.  Sedan kommer alla rubriker angivna med
kommandona i tabell~\ref{tab:Sections} att behandlas som bilagor
istället.  Dessa numreras vanligen med bokstäver istället för siffror.
%
\subsubsection{Bilder}
En innehållsförteckningen över bilder skapas även det av \LaTeX{}.
Denna för\-teck\-ning får man i dokumentet om man lägger in kommandot
\verb|\listoffigures| där man vill ha listan.

Bilden måste dock omges av omgivningen \textsf{figure}, se
tabell~\ref{tab:FloatPossition}, sid~\pageref{tab:FloatPossition}.
Hur man sedan lägger i bilder i omgivningen \textsf{figure}, kan man
se i bilaga~\ref{sec:Bildformat}.
%
\subsubsection{Tabeller}
\LaTeX{} kan generera en innehållsförteckning över tabeller genom att
ange kommandot \verb|\listoftables| där man vill ha den. Denna
förteckning skapas då automatiskt för varje tabell som är i
omgivningen \textsf{table}. Som för bilder, så bör en sådan ha en
tabelltext. Den läggs i med kommandot \verb|\caption{}| i
omgivningen. Se bilaga~\ref{cha:Floats} för hur omgivningen
\textsf{table} fungerar.

För innehållet i dessa tabeller kan man använda siga av
\textsf{tabbing}, \textsf{array} eller \textsf{tabular}. Mer om dessa
kan man se i bilaga~\ref{sec:Tabeller}.
%
\subsection{Fonter}
Man kan ändra på fonter i ett \LaTeX-dokument.  Normalt undviker man
detta, men när man vill tydliggöra något, så kan man sätta det ordet i
en annan font. Exempelvis så om man vill \emph{trycka} på ett viktigt
ord, så sätter man det i \verb|\emph{}|, exempelvis så skriver man det
tidigare betonade order så här: \verb|\emph{trycka}|.

Andra tillfällen när man vill ändra typsnitt kan vara när man skriver
ett kommandon som man kan starta från ett skal, exempelvis
\Emacs{} eller \textsf{netscape}. Då kan man använda sig av
\emph{San~Serif}. Det skrivs \verb|\textsf{}|.

Om man vill betona att man skriver detta i ett skal, exempel kommandot
\texttt{DIR}\footnote{Kommando i \textsf{MS-DOS} som motsvarar
kommandot \textsf{ls} under \Unix} skrivs då gärna i en font av typen
\emph{typewriter}\footnote{Kan även läsa ut som
\emph{TeleType}}. Detta görs genom att sätta \verb|\texttt{}| runt
ordet.

Tabell~\ref{tab:FontFamilies} visar fonterfamiljer som normalt finns
i \LaTeX. Som den visar så kan man antingen sätta om fonten i ett
begränsatt område, exempelvis med \verb|\textsc{Test}| för resultatet
\textsc{Test}, eller så kan man sätta om fonten inom ett område
begränsat av \verb|{| och \verb|}|. Om man glömmer bort att sätta ut
parenteserna, så gäller \em fontändringen tills man sätter tillbaka
den till \normalfont någon annan font.  I föregående mening har jag
använt mig av kommandot \verb+\em+, och jag återställer med
\verb+\normalfont+.

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{||l|l|l||}
\hline\hline
Kommando	&Motsvarar	&Gör\\\hline
\verb|\textrm{...}|	&\verb|{\rmfamily ...}|	&\textrm{Roman} typsnitt\\
\verb|\textsf{...}|	&\verb|{\sffamily ...}|	&\textsf{San serif} typsnitt\\
\verb|\texttt{...}|	&\verb|{\ttfamily ...}|	&\texttt{Typewriter} typsnitt\\
\verb|\textmd{...}|	&\verb|{\mdseries ...}|	&\textmd{Medium} typsnitt\\
\verb|\textbf{...}|	&\verb|{\bfseries ...}|	&\textbf{Bold} typsnitt\\
\verb|\textup{...}|	&\verb|{\upshape ...}|	&\textup{Upright} typsnitt\\
\verb|\textit{...}|	&\verb|{\itshape ...}|	&\textit{Italic} typsnitt\\
\verb|\textsl{...}|	&\verb|{\slshape ...}|	&\textsl{Slanted} typsnitt\\
\verb|\textsc{...}|	&\verb|{\scshape ...}|	&\textsc{Small Caps} typsnitt\\
\verb|\emph{...}|	&\verb|{\em ...}|	&\emph{Emphased} typsnitt\\
\verb|\textnormal{...}|	&\verb|{\normalfont ...}|	&\textnormal{Normalt} typsnitt\\\hline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Typsnittsfamiljer i \LaTeX}
\label{tab:FontFamilies}
\end{table}
%
\subsection{Matematiska formler}
I \LaTeX{} finns ett speciellt läge som kallas \emph{math mode}. I
detta läge kan man enkelt skriva avancerade matematiska formler. Det
finns tre varianter av detta math mode. Antingen har man den
matematiska formeln i text, ex kortare formler eller variabler i
matematiska formler, sk.\ \emph{math}. Eller så har man fristående
formler som fungerar som andra omgivningar\footnote{Med en marginal
ovan och under samt på sidorna} sk.\ \emph{displaymath}. Den tredje
varianten liknar \textsf{displaymath}, men den numrerar formlerna. Den
kallas \emph{equation}.
%
\subsubsection{I text}
Om en matematisk formel omges av \verb|\$|-tecken eller \verb|\(| och
\verb|\)| så betraktas formeln som en matematisk formel i texten.  Den
sätts så att den tar lite utrymme i höjdled.  Exempel på en sådan
formel kan vara summan \(x=\sum^k_{i=1}a^k\).  Den skrivs så här
\verb|\(x=\sum^k_{i=1}a^k\)|.
%
\subsubsection{Fristående}
Om en matematisk formel omges av \$\$ eller \verb|\[| och \verb|\]| så
betraktas formeln som en matematisk fristående formel.  Den kallas
även för \emph{display math} i \LaTeX{}-sammanhang.  Den sätts då i
full höjd, eftersom den ej behöver få plats i en rad.

Här kommer ett exempel
\[
  x=\sum^k_{i=1}a^k
\]
Det skrivs då så här:
\begin{verbatim}
\[
  x=\sum^k_{i=1}a^k
\]
\end{verbatim}

Man kan även använda sig av omgivningen \textsf{equation},
\textsf{align} eller \textsf{matrix}, då får man nämligen ekvationerna
numrerade.  Ett exempel kan då se ut i
formel~\ref{eq:SummaESigma}.  Koden ser ut så här:
\begin{verbatim}
 \begin{equation}
  \sum_{0\le i\le m} E_i\beta x \label{eq:SummaESigma}
 \end{equation}
\end{verbatim}

\begin{equation}
 \sum_{0\le i\le m} E_i\beta x \label{eq:SummaESigma}
\end{equation}

Mer om de matematiska formlerna kan man läsa om i
något\cite{neuhaus96:_latex} av de många introduktionsdokument till
\LaTeX{} som finns.
%
\subsection{Referenser}
%
Referenser i dokument är \emph{mycket} viktiga.  Dessa kan vara av två
olika varianter, inom dokumentet eller till ett annant dokument.
%
\subsubsection{Referenser inom dokumentet}
Om man vill referera till en bild, tabell eller kapitel så kan man
använda sig av kommandona \verb|\label{}|, \verb|\ref{}| och
\verb|\pageref{}|.  Dessa kommandon beskrivs nedan.
\begin{description}
 \item[\texttt{label}] Detta kommandot lägger ut en label, ex.\
      \verb|\label{Test:test}|. Beroende på om den finns i en
      omgivning, exempelvis \textsf{table} eller i ett avsnitt av
      dokumentet så kommer referensen att ha olika värden.
 
 \item[\texttt{ref}] Detta kommando kommer att ge refrensens värde.
      Exempelvis så kommer \verb|\ref{Test:test}| att ge olika värden
      beroende var \verb|\label{Test:test}| finns i dokumentet.

 \item[\texttt{pageref}] Detta ger vilken sida om referensen finns.
      Så \verb|\pageref{Test:test}| kommer att bytas ut mot det
      sidnummer som referensen \texttt{Test:test} finns på.
\end{description}

För att skilja olika refererenser lägger man en identifierare som
argument till dem.  Denna kan bestå av vilka tecken som helst, men
vanligen använder man sig av ett format \emph{Grupp:Id}.  Delen
\emph{Id} kan vara vad som helst.  Den första delen, \emph{Grupp}, kan
även den vara vad som helst.  Men normalt följer man denna konvention:
\begin{description}
 \item[cha] För kapitel.
 \item[sec] För underrubriker (sektioner).
 \item[fig] För bilder (figure).
 \item[tab] För tabeller.
 \item[eq]  För ekvationer.
\end{description}

Notera bör att man ofta skriver referenserna i dokumentet som detta
exempel: \verb|Se kapitel~\ref{Test:test}|.  Tecknet \verb|~| gör att
man får ett sk.\ \emph{erfoderlig blank}, dvs.\ \LaTeX{} gör ingen
radbrytning där.

En annan sak att notera är att \LaTeX{} kan behöva köras två gånger
för att få alla referenser rätt.
%
\subsubsection{Referenser till andra dokument}
När man skall referera till andra verk, så använder man sig av
\BibTeX{}.  Mer information om \BibTeX{} hittar du i
bilaga~\ref{cha:Bibliografier}.
%%
\section{Slutsats}
Använd \LaTeX{}, \BibTeX{} och \texttt{xfig}.  Om ni stöter på
problem, använd de utmärkta böcker och rapporter som är skrivna i
ämnet\cite{lamport94:_latex,michael94:_latex_companion,knuth86:_texbook}.
%%
\newpage
\bibliography{bibfile}
%%
\newpage
\appendix
%%
%% Bilaga:Grunddokument
%%
\section{Malldokument}
Här följer ett dokument som kan avändas som mall när man skriver egna
\LaTeX{}-dokument. Notera att detta på inga sätt är något slutgilltigt
mall-dokument. Man lägger själv till (eller drar ifrån) kommandon till
det, beroende på vad man vill ha i ett mall-dokument.

Detta exempel är infogat i detta dokument med ett kommando från
paketet \textsf{verbatime}, nämligen
\verb|\verbatiminput{mallen.tex}|.

\subsection{\LaTeX{}-dokument}
\verbatiminput{mallen.tex}
\newpage
%%
%% Bilaga:Bibliografier
%%
\section{Bibliografi}
\label{cha:Bibliografier}
Bibliografierna läggs med fördel in i ett speciellt format som
hanteras av ett program som heter \BibTeX{}.  På
webben\cite{schneider99:_fdtd_bibtex_file_overv,weingessel99:_e1071_ci,achilles99:_collec_comput_scien}
så finns det många platser som man kan hitta referenser till böcker
skrivna i formatet \BibTeX{}.

I detta dokument har vi använt oss av en fil som heter
\texttt{bibfile.bib}.  Denna fil innehåller information om de olika
referenserna och dess böcker.  Sedan så lägger man bara in följande
kommandon i början av \LaTeX{}-dokumentet.
\begin{verbatim}
% Början av dokumentet innan \begin{document}
\bibliographystyle{plain}
\end{verbatim}

Denna rad lägger man sedan in i dokumentet där man vill att
bibliografin skall finnas, förslagsvis i slutet av dokumentet innan
övriga bilagor.
\begin{verbatim}
% Där man vill ha bibliografin
\bibliography{bibfile}
\end{verbatim}

Dessa rader talar om att vi vill ha bibliografierna enligt stilen
\texttt{plain} och att bibliografierna finns i filen
\texttt{bibfile.bib}.  Det finns flera olika stiler som man kan
använda för att styra hur bibliografireferenser kommer att se ut.
Dessa listas i tabellen~\ref{tab:BibTeXStyles}

\begin{table}[hbt]
\begin{center}
\begin{tabular}{||l|l||}
\hline\hline
\textbf{Stilnamn}	&\textbf{Beskrivning}\\\hline
\textsf{plain}	&Standard alfanum sorterad lista m. numeriska ref.\\
\textsf{unsrt}	&Lik \textsf{plain}, men listan osorterad\\
\textsf{abrev}	&Lik \textsf{plain}, men kompaktare lista\\
\textsf{alpha}	&Lik \textsf{plain}, men författare och år utgör ref.\\
\hline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Standard \BibTeX-format}
\label{tab:BibTeXStyles}
\end{table}

Sedan är det bara att lägga in \verb|\cite{knuth86:_texbook}| där man
vill referera till Donald E. Kunths bok om
\TeX\cite{knuth86:_texbook}.  Om man inte vill ha in en referens i
dokumentet, men väl i listan över sidor där man refererar till boken,
kan man använda sig av \verb|\nocite{knuth86:_texbook}| istället för
\verb|\cite|.  Om man vill ha in många referenser, så kan man skriva
in en kommaseparerad lista av dem som argument till \verb|\cite{}|.
\nocite{alfred86:_comp_princ} \nocite{greenwade98:_help_bibtex}

Den nyckel som man använder i kommandot \verb|\cite| och
\verb|\nocite| är den som finns i bibliografi-filen
\texttt{bibfile.bib}. För att hantera bibliografi-filer, så kan man
med fördel använda sig av \Emacs{}\footnote{självplågare kan
även använda \texttt{vi}, men det finns andra verktyg som är
trevligare, som ex \texttt{pico}}.

När man exekverat \textsf{latex}~\emph{fil}, så skall man exekvera
programmet \textsf{bibtex}~\emph{fil}. Då skapas några filer som
\LaTeX{} behöver. Sedan exekverar man \LaTeX{} två gånger igen, så att
den kan använda sig av de filer som \BibTeX{} skapat.
\subsection{En exempelfil}
Här är ett kort exempel på hur en sådan fil kan se ut.
\verbatimtabinput{test.bib}
\newpage
%%
%% Bilaga:Bilder
%%
%\newpage
\section{Bilder och Tabeller}
\label{cha:Floats}
\LaTeX{} klarar av att hantera bilder och tabeller samt listor över
sådanna. Dessa kallas \emph{floats} i \LaTeX{}. Exempelvis använder
man omgivningen \textsf{figure} för att lägga in bilder i
innehållsförteckning över bilder och en undertext till bilden.

Så här kan ett exempel på en sådan se ut.  Notera att det finns en
\verb|\label{}| i omgivningen, för att man skall kunna referera till
den från andra ställen i dokumentet med \verb|\ref{}| och
\verb|\pageref{}|.  Kommandot \verb|\caption{}| lägger till en
undertext till bilden och en text i innehållsförteckningen.

Om den text som man vill ha under bilden inte skall vara densamma i
innehållsförteckningen, så lägger man till ett extra argument till
kommandot. Då kan det se ut så här:

\begin{verbatim}
\begin{figure}[placement]
    This float's content.
  \caption[Text i innehållsförteckningen]{Figurtext}
  \label{fig:Exempel}
\end{figure}
\end{verbatim}

Till omgivningen \verb|figure| så finns det ett argument
\emph{placement}.  Placement kan vara en kombination av tecken som
anger vart man vill att bilden skall placeras.  Om det inte går så
provar \LaTeX{} det andra osv. Om inget annat anges, så gäller
\texttt{t}, dvs \LaTeX{} försöker placer högst upp på sidan. Notera
dock att \LaTeX{} inte tar specifikationerna i angivna ordningen. Den
testar ungefär efter ordningen som anges i
tabellen~\ref{tab:FloatPossition}.

Man kan notera att man ej bör trixa med bildernas placering när man
ändrar i dokumentet. Det kommer troligen ändå att ändras när man
lägger till eller tar bort text i dokumentet.

\begin{table}[tbh]
 \begin{center}
  \begin{tabular}{||l|l||}
   \hline\hline
   \textbf{Kontroll}	&\textbf{Beskrivning}\\\hline
   \texttt{!}	&Ignorera defaultrestriktionerna (dvs. prova hårdare)\\
   \texttt{h}	&Försök placera bilden här, om ej möjligt prova \texttt{t}\\
   \texttt{t}	&Försök placera bilden på sidans topp\\
   \texttt{b}	&Försök placera bilden på sidans botten\\
   \texttt{p}	&Försök placera bilden på en speciell sida för bilder\\
   \hline\hline
  \end{tabular}
 \end{center}
 \caption{Beskrivning av \LaTeX{} placering av \textsf{floats}}
 \label{tab:FloatPossition}
\end{table}
%
\subsection{Bilder}
\label{sec:Bilder}
Det finns flera olika sätt att lägga in bilder i ett dokument. Bland
annat finns:
\begin{itemize}
 \item Encapsulated PostScript
 \item Picture environment
\end{itemize}
Vi kommer endast behandla Encapsulated PostScript i detta dokument.

Encapsulated PostScript kräver dock att resultatet av
\LaTeX{}-dokumentet generar PostScript, eftersom EPS-filens innehåll
sätts in i den resulterade filen. Detta innebär att man skall använda
\textsf{dvips} för att generera utskrivbart resultat.

Hur gör man nu då?  Jo, man skapare en omgivning som heter
\texttt{figure} runt bilden. Denna bild kommer sedan att placeras på
något ställe i dokumentet. Notera att \LaTeX{} \emph{sällan} placerar
bilden på den plats i dokumentet där man har \texttt{figure}. Detta
beror på att bilden av olika skäl inte får plats där man angivit att
den skall vara. Så man skall inte försöka få bilder att hamna på rätt
ställe, förrän man har skrivit färdig all text.

\begin{verbatim}
 \begin{figure}[htb]
  \begin{center}
En bild skall in här, se bilaga~\ref{sec:Bildformat}.
  \end{center}
  \caption[Exempel på bildtext]{Bildtext}
 \end{figure}
\end{verbatim}

\begin{figure}[htb]
 \begin{center}
En bild skall in här, se bilaga~\ref{sec:Bildformat}.
 \end{center}
 \caption[Exempel på bildtext]{Bildtext}
\end{figure}
%
\subsubsection{Bildformat}
\label{sec:Bildformat}
Det finns flera olika bildformat som man kan ha i \LaTeX{}-dokument.
Formatet att föredra är dock \emph{Encapsulated PostScrip}, förkortas
till \emph{EPS}.

Man kan lägga in bilder av EPS-format i \LaTeX{}-dokument utan större
besvär.  Allt man behöver göra är att i början av \LaTeX{}-dokumentet
specifiera att man vill använda sig av paketet \textsf{epsfig} och att
i \textsf{documentclass} anger att man vill använda postscript med
\texttt{dvips}, ex.\ \verb|\documentclass[...,dvips]{...}|.  Det finns
ett annat paket under utveckling som heter \textsf{graphics}, men mer
om det vid ett annat tillfälle.

När man sedan vill ha en bild i sitt dokument, så anger man i en
\texttt{figure}-omgivning kommandot
\verb|\epsfig{file=|\emph{filnamn}\verb|}|, där \emph{filnamn} anger
vilken EPS-fil man vill ha in där.

Man kan även justera storleken på bilden. Antingen bara bredden eller
höjden.  Då kommer bilden att justeras propotionellt.  Eller så anger
man bägge, och då kommer bilden att skalas om för att pass in i det
angivna området. Detta gör man med argumenten \texttt{height=} eller
\texttt{width=}. Dessa kan anges i olika enheter, som ex.\
\texttt{2cm} eller \texttt{20mm}.
%
\subsubsection*{Exempel ett}
Om man lägger in följande i ett dokument
\begin{verbatim}
\begin{figure}[ht]
 \begin{center}
  \epsfig{file=test1.eps}
 \end{center}
 \caption{Exempelbild nummer ett}
 \label{fig:Testbild1}
\end{figure}
\end{verbatim}
så ser det ut som i bild~\ref{fig:Testbild1}
\begin{figure}[ht]
 \begin{center}
  \epsfig{file=test1.eps}
 \end{center}
 \caption{Exempelbild nummer ett}
 \label{fig:Testbild1}
\end{figure}
%
\subsubsection*{Exempel två}
Om man byter ut \verb|epsfig{}| i föregående exempel till följande
kommando så kan det se ut som i bild~\ref{fig:Testbild2}. Koden är
\verb|\epsfig{file=test2.eps, angle=-90}|.
\begin{figure}[ht]
 \begin{center}
  \epsfig{file=test2.eps, angle=-90}
 \end{center}
 \caption{Exempelbild nummer två}
 \label{fig:Testbild2}
\end{figure}
%
\subsubsection*{Exempel tre}
Slutligen så kan man byta till
\verb|\epsfig{file=test1.eps, height=3.2cm}| så ser det ut som i
bild~\ref{fig:Testbild3}. Då skalas bilden om så att den har en
höjd av fyra centimeter.
\begin{figure}[ht]
 \begin{center}
  \epsfig{file=test1.eps, height=3.2cm}
 \end{center}
 \caption{Exempelbild nummer tre}
 \label{fig:Testbild3}
\end{figure}

Dessa bilder är skapade i \textsf{xfig} och \textsf{gimp}.
%
\subsection{Tabeller}
\label{sec:Tabeller}
Tabellar läggs även dessa med fördel i en sk.\ float.  Den float som
man använder för tabeller heter \textsf{table}.  Den omgivningen
fungerar som beskriver i början av denna bilaga.  Det finns stöd för
några olika sorters tabeller i \LaTeX{}. Några av de vanligaste
beskrivs här.
%
\subsubsection{\textsf{tabbing}}
\label{sec:Tabbing}
Om man vet hur stor de längsta fälten i respektive kolumn i tabellen
är, så passar omgivningen \textsf{tabbing} mycket väl.
\begin{verbatim}
 \begin{tabbing}
  Det bredaste i \=fältet i en   \=Respektive kolumn\kill
  \textbf{Ett}   \>\textbf{litet}\>\bfseries exempel\\
  Nästa          \>fältet i      \>exemplet\\
  Det bredaste   \>men inte      \>Respektive kolumn
 \end{tabbing}
\end{verbatim}
Här ser man att den första raden sätter kolumnerna i tabellen.
Kommandot \verb|\=| sätter kolumnen och \verb|\kill| ser till att
raden inte kommer med i den färdiga tabellen.

Sedan så använder man kommandot \verb|\>| för att skilja de olika
fälten på respektive rad i tabellen. Det finns flera sätt att åtskilja
de olika fälten, men mer om detta i andra
dokument\cite{lamport94:_latex,neuhaus96:_latex}. 

 Varje rad avskiljs i sin tur från efterföljande rad med kommandot
för radbrytning, nämligen \verb|\\|.  Resultatet av figuren finns att
se i tabell~\ref{tab:tabbingex}.
\begin{table}[h]
 \begin{tabbing}
  Det bredaste i \=fältet i en   \=Respektive kolumn\kill
  \textbf{Ett}   \>\textbf{litet}\>\bfseries exempel\\
  Nästa          \>fältet i      \>exemplet\\
  Det bredaste   \>men inte      \>Respektive kolumn
 \end{tabbing}
 \caption{Exempel på en \textsf{tabbing} tabell}
 \label{tab:tabbingex}
\end{table}
%
\subsubsection{\textsf{array}}
\label{sec:Array}
Tabellformateringen \textsf{array} är en utökad variant av
\textsf{tabbing}. För att använda den så behöver man paketet
\textsf{array}. Mer om det kan ni hitta i andra
doku\-ment\cite{michael94:_latex_companion}.

\subsubsection{\textsf{tabular}}
\label{sec:Tabular}
Om man inte vill eller kan ha kontroll över vilka kolumner som är
längsta i tabellen, så fungerar \textsf{tabular} mycket bra.  Här
kommer ett exempel på hur den kan se ut.
\begin{verbatim}
\begin{tabular}{||l|c|r||}
\hline\hline
\textbf{Rubik 1} &\textbf{Rubrik 2} &\textbf{Rubrik3}\\\hline
Vänsterjusterad  &Centrerad         &Högerjusterad\\
Första kolumnen  &Andra kolumnen    &Tredje kolumnen\\
Time             &To                &Change\\
\end{tabular}
\end{verbatim}
Resultatet blir då:\\[.5cm]
\begin{tabular}{||l|c|r||}
\hline\hline
\textbf{Rubik 1} &\textbf{Rubrik 2} &\textbf{Rubrik3}\\\hline
Vänsterjusterad  &Centrerad         &Högerjusterad\\
Första kolumnen  &Andra kolumnen    &Tredje kolumnen\\
Time             &To                &Change\\
\hline\hline
\end{tabular}
\newpage
%%
%% Emacs modes
%%
\section{\Emacs}
\Emacs{} är en textbehandlare som har stöd för att editera många olika
former av dokument.  En annan sak med \Emacs{} är att den går att
modifera till att göra det mesta på ett enkelt\footnote{Om man kan
programmera i Lisp, annars finns det andra som kan} sätt.

För många typer av dokument finns det alltså redan utvecklade
\emph{moder}, som underlättar editering av dessa typer av dokument.
Många av dessa är anpassningar för programmeringsspråk, men det finns
även anpassningar för \LaTeX{} och \BibTeX{}.

\subsection{\LaTeX{} och \TeX{}-moder}

Om man öppnar ett dokument i \Emacs{} som slutar på \texttt{.tex}, så
startar emacs automatiskt \LaTeX-mode.  I detta läge kan man formatera
och på andra vis hantera \LaTeX-dokument.  Kör man \Emacs{} i grafiskt
läge, så har man en meny med kommandona.  Kommandona kan även
aktiveras med kortkommandon, de viktigaste finns angivna i tabell
\ref{tab:EmacsLaTeX}.

\begin{table}[th]
\begin{center}
\begin{tabular}{||l|l||}
\hline\hline
\textbf{Kortkommando}	&\textbf{Beskrivning}\\\hline
\texttt{C-c C-f}	&Formaterar aktuell fil med \LaTeX{}\\
\texttt{C-c C-p}	&Skriver ut aktuell fil med \Dvips{}\\
\texttt{C-c C-v}	&Visar aktuell fil med \Xdvi{}\\
\texttt{C-c C-i}	&Startar \BibTeX{} på aktuell fil\\
\texttt{C-c C-q}	&Visar aktuell skrivarkö\\
\hline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Kortkommandon under \LaTeX-mode i \Emacs}
\label{tab:EmacsLaTeX}
\end{table}

\subsection{\BibTeX{}}
Om man öppnar en fil i \Emacs{} som slutar med \texttt{.bib}, så
startar \Emacs{} automatiskt \BibTeX-mode.  Även här har man
anpassningar för att göra hanteringen av en bibliografi-fil så smidig
som möjligt.  Här får man två menyer, en för att lägga till en post i
filen, och en för att manipulera poster.

När man vill lägga i en ny post, så går man in i menyn
\texttt{Entry-Types}.  Där väljer man vilken
typ\cite{jacobsen95:_bib_tex_format} av bibliografi man vill lägga
till.  När man valt typ, så fyller man in de fält som kommer fram i
filen.  När man har fyllt i fälten i posten, så trycker man bara
\texttt{C-c C-c}, så kommer \Emacs{} att ta bort ofyllda fält, samt ge
ett förslag på nyckel till posten.
\newpage
%%
%% Unix-kommandon
%%
\section{Kommandon}
Typsättningssystemet \LaTeX{} är på inget vis begränsat till att
endast köra på \Unix{}-maskiner.  Det existerar \TeX{}-system
till de flesta kända\footnote{Och även några okända sådanna}
operativsystem och maskiner. Här kommer en lista över några
\TeX{}-system, och vilka kommandon som man kan köra för att göra olika
saker i \TeX{}-systemet.
%
\subsection{\Unix}
De kommandon som finns att tillgå under \Unix{} är den som finns
angivna i tabell~\ref{tab:unix-latex-commands}.  Normalt behöver man
inte göra något speciellt för att dessa skall fungera.
Systemadministratören på systemt brukar se till att \LaTeX{} finns och
fungerar.  Om man har Linux installerat från ex.\ RedHat-distibutionen,
så finns \LaTeX{} även med där.

\begin{table}[htb]
\begin{tabular}{||l|l|l||}
\hline\hline
Kommando	&Utfiler	&Beskrivning\\
\hline\hline
\texttt{emacs \emph{fil}.tex}	&	&Editor som klarar det mesta\\
\hline
\texttt{latex \emph{fil}}	&bla.\ \texttt{.dvi}	&Formaterar dokumentet\\
\hline
\texttt{bibtex \emph{fil}}	&	&Hanterar bibliografier i \LaTeX{}\\
\hline
\texttt{xdvi \emph{fil}}	&	&Visar dokumentet på X11-skärmen\\
\hline
\texttt{dvips -o \emph{fil}.ps \emph{fil}}	&\texttt{.ps}	&Formaterar dvi-filen till PostScrip\\
\hline
\texttt{xfig \emph{fil}.fig}	&bla.\ \texttt{.eps}	&Skapar vektorgrafik i ex.\ EPS-format\\
\hline
\texttt{gimp}	&bla.\ \texttt{.eps}	&Manipulerar bilder som \textsf{Photo Shop}\\
\hline\hline
\end{tabular}
\caption{Kommandon i \Unix}
\label{tab:unix-latex-commands}
\end{table}

De flesta av dessa program vet vilka filer som de skall använda, och
lägger automatiskt till ett suffix till filnamnet. Exempelvis så
lägger \textsf{latex} till suffixet \texttt{.tex} på filnamnet.
%
\subsection{\MSWin}
Då den ursprungliga källkoden för {\TeX} skrevs var önskemålet att
koden skulle få plats i och utan besvär kunna köras på dåtidens
maskiner, med deras begränsade minnesutrymme. Exempel på det är en
dåtida IBM-PC. {\TeX} och {\LaTeX} hör alltså i högsta grad hemma i
PC-miljö.
%.............................................
\subsubsection{{\TeX} och {\LaTeX} till din dator}
I listan nedan anges några olika sätt att skaffa ett {\TeX}-system
till en \MSWin{}-dator.
%.............................................
\begin{itemize}
  \item Kommersiella \TeX-system.  Nybörjaren, eller den mindre
        erfarne \TeX-använd\-aren, bör överväga om han ska investera i
        ett kommersiellt \TeX-program som PC\TeX 32, med tillhörande
        dokumentation.  Ett liknande program är \textsf{The Y{\&}Y
        \TeX{} System} vilket verkar vara jämförbart med
        \textsf{Textures} för \Mac(äkta dynamisk minneshantering
        m.m.).  \textsf{Scientific Word} är ett WYSIWYG-program som
        använder \TeX{} i bakgrunden.

  \item Några användargrupper har utvecklat egna \TeX-implementationer
        som de sedan bränt på CD-ROM.  Dessa CD-skivor kan beställas
        till ringa kostnad.  Den internationella TUG har t ex
        utvecklat \textsf{\TeX{} Live}. TUG är en förkortning för
        \TeX{} Users Group och TUGs hemsidas adress är
        \texttt{http://www.tug.org/}.

  \item \TeX{} (och \LaTeX{}) kan kostnadsfritt hämtas från webben.
        En \TeX-användar\-grupp har utvecklat ett nät-arkiv för
        \TeX-mjukvara, CTAN (Comprehensive {\TeX} Archive Network).
        Man kan navigera till CTAN från TUGs hemsida eller via
        \texttt{http://www.ctan.org/}.\par För att kunna använda
        \TeX{} och \LaTeX{} behöver man, förutom en lämplig
        {\TeX}-distribution, även en editor och eventuellt också en
        \BibTeX-editor.  Som \TeX-distribution kan man hämta den
        ansedda \textsf{Mik\/\TeX}.  Editorer finns det gott om i CTAN.
        Många distribueras som freeware, andra som shareware.
        \textsf{Winedt} och \textsf{Win\/{\TeX} 2000} är två exempel på
        de senare, med moderna användargränssnitt.  \textsf{Win\/{\TeX}
        2000} besitter samma känsla och utseende som \textsf{Microsoft
        Office 98}.\par Programmet \textsf{BibMaker} kan användas för
        att hålla reda på referenser och redigera i
        bibliografi-databasen.
\end{itemize}
%.............................................
\subsubsection{\textsf{Win\/{\TeX} 2000}}
Kombinationen \textsf{Mik\/{\TeX}} \& \textsf{Win\/{\TeX} 2000} verkar
vara ett angenämt alternativ för en \MSWin-användare.  Direkt från
editorn kan man, via kommando\-knappar, köra program som \TeX, \LaTeX,
\BibTeX, \textsf{dvips}, \textsf{YAP} (yet another previewer) och
\textsf{Ghostview}.  \par Syntaxen hos \TeX och \LaTeX-kommandon
kontrolleras och kommandona lyses upp, de färgas röda.
Rätt\-stavningen sker automatiskt med felstavade ord understrukna.  En
synonymordlista kan också användas.  \par Editorn tillåter också att
stora dokumentstrukturer lagras, så att mycket arbete kan
återanvändas.  \textsf{Win\/{\TeX} 2000} levereras med en kraftfull
och lättanvänd \BibTeX-editor.  Slutligen är \textsf{Win\/{\TeX} 2000}
enkel att konfigurera så att den passar ditt dator-system.
%.............................................
\subsubsection{Nordic \TeX\ Group}
Från TUGs hemsida kan man sedan navigera till mindre gruppers
hemsidor.  Besök t ex \textsf{Nordic \TeX\ Group} (Skandinaviska
länder) och ta del av det utbud som anpassar \TeX{} till svenska
språket.  Jan Michael Rynning (\texttt{jmr@nada.kth.se}) har t ex
skrivit en avstavningsmall som du gratis kan ladda ner i din dator.
%.............................................
\subsubsection{Linux under \MSWin (\texttt[WSL]}
Det går utmärkt med MS Windows Subsystem for Linux (WSL).  Där
installerar man då en Linux-distribution och sedan kan man installera
\LaTeX{} som under ett Linux-system.

Har man \MSWin{} 10 så kan man installera programmet \texttt{GWSL}
från \MSWin Store.  Då får man en X11-server som gör att man kan köra
grafiska X11-program, som på Linux, i WSL-systemet.

Om man har \MSWin{} 11, så har den redan stöd för att köra grafiska
program från WSL, och även nå dem från den vanliga program-menyn.
%
\subsection{\Mac}
\textsf{Textures} är ett \TeX-system för \textsf{Macintosh} som
dessvärre inte är gratis, men som är ovanligt lättanvänt.
Typsättningen sker kontinuerligt och ett trafikljus signalerar om det
man har skrivit är acceptabelt för \TeX{} eller inte.  Rött ljus
betyder att något är fel, t~ex en omatchad parentes eller felstavat
kommando.  Vid gult ljus formateras dokumentet och vid grönt ljus är
allt väl.  Dokumentet visas i sin färdiga form i ett eget fönster som
kommer upp automatiskt och varje ändring som accepteras av \TeX{} syns
omedelbart.

\textsf{Textures 2.0} har en funktion som gör att om man klickar på
ett ställe i ett fönster så markeras motsvarande ställe i det andra
fönstret; om en formel ser ful ut hittar man snabbt \TeX-koden som
producerade den.

Fonter installeras automatiskt i \textsf{Textures 2.0}, så fort man
installerar en ny font på sin \textsf{Macintosh} så finns den
tillgänglig för \textsf{Textures}.
%
\subsection{TODO: \LaTeX på Webben}
Här kan man nu skriva in lite om hur man kan redigera och sammarbeta
över en text som existerar i en webbläsare.  Där man kan skriva
\LaTeX-dokument och sedan se resultatet direkt i webbläsaren.

%%
%% Försättsblad av Marcus Rejås
%%
\newpage
\section{Försättsblad till Examensarbeten}

Marcus Rejås har gjort en försättssida till Examensarbeten vid HiG.
Den är flexibel så till vida att man kan välja om man vill ha engelsk
och/eller svensk försättssida med abstrakt.

För att använda hans försättssida, så skall man packa upp det
tar-arkiv som heter \texttt{rapportmall.tar.gz} med kommandot
\texttt{tar~-zxv~rapportmall.tar.gz}.  Då kommer det att skapas en
katalog \texttt{rapportmall}, som då innehåller bla en fil
\texttt{README}.  Läs den.  Sedan är det bara att se till att \LaTeX{}
hittar filerna \texttt{xjobb.sty} och \texttt{colorlogo.esp}.  Lättast
gör man det genom att kopiera filerna till samma katalog som övriga
\LaTeX{}-filer som rapporten består av.

I \ref{list:test_tex} finns ett litet exempel som demonstrerar hur
Marcus kod kan användas.

\subsection{Exempelkod för \texttt{xjobb.sty}}
\label{list:test_tex}
\verb|rapportmall/test.txt|
%\verbatiminput{rapportmall/test.tex}

\end{document}
%
% EOF
%
